
“Aucune” quoi ? Tu veux dire que ce n’est jamais une solution ?
mon "aucune" répondait en fait a "À quel(s) problème(s) business mesurable(s) le refactoring est-il ou peut-il être une solution ?".
Sur le papier, j'en aurais bien quelques un (e.g. : à la difficulté à anticiper un métier dans un milieu nouveau / innovant, avoir un code "propre" (en tout cas compréhensible et modifiable par l'équipe de dev actuelle) devrait permettre de tester et jeter rapidement des choses), dans la pratique mon expérience est que ces problemes sont tellement liés à tellement d'autre chose, que finalement le code a un impact assez limité. Laurent Bossavit a publié quelques trucs sur le sujet, sur les croyances que la "qualité" du code permet d'avoir moins de bug ou de réduire les couts... dans la pratique c'est peut etre vrai, la croyance est plus religieuse que scientifique. (et ca n'empeche pas que je suis en faveur d'apprendre et de prendre le temps de faire du "meilleur" code, mais pour des raisons que je n'espère pas mesurables)
cher journal... — Aujourd’hui à 13:31
pourquoi s’agit-il là d’un problème?
Principalement pour moi, dans ma croyance personnelle (et aussi dans mes expérience qui m'ont fait quasiement arreter de programmer pendnat cinq ans)
-Parce que ce qu'on ne serait pas mesurer devient invisible
-Parce que la théorie et le crédit apporté aux indicateurs mesurables me parait adapté à certains trucs (on peut mesurer l'augmentation de la productivité ou la diminution du cout sur une chaine d'assemblage de ford T quand on change une opération), mais pas sur d'autres (je veux bien qu'un peintre utilise des indicateur pour vérifier si il devrait passer plus de temps a travailler avec telle ou telle galerie ou a essayer de vendre en direct, mais utiliser des indicateurs pour essayer de maximiser son revenu en choisissant les bonnes couleurs me parait assez rapidement mener vers un truc qui le couperait de ce qu'il fait bien et de ce que les gens qui aiment son travail y trouvent)
Il y a (toujours dans ma vision du truc, c'est un vécu et non un truc sorti d'une démarche scientifique) a la base un mismatch de culture entre un monde industriel mesurée (et donc qualifiable) ou on cherche (très schematiquement) a optimiser une exploitation, et dont les notions de qualité, metrics, kpi, ... sont issus, et une culture artisanale ou le savoir faire, le feeling, l'alignement avec ses choix de vie, la curiosité... guident vers des choses un peu antinomiques avec la mesure et donc la qualité (nb : j'utilise "qualité" ici au sens qu'il a dans l'industrie, c'est à dire en gros "définie par des grandeurs mesurables et vérifiables").
Cela devient un problème quand des personnes qui évoluent dans un univers créatif (dessinateur de BD, certains developpeurs, ...) se retrouvent à devoir travailler comme des ouvrier spécialisés sur une chaine de montage.
Quand je travaille sur des projets je refactor en permanence, c’est d’ailleurs un des principes fondamentaux du TDD et de plein d’autres façons de développer.
oui, mais on est alors dans une démarche de recherche, d'exploration, d'idéation, d'apprentissage... TDD est très intéressant aussi comme support au dialogue, pour aider à s'imprenier de la notion de "petit pas", ... dès qu'on essai de le vendre comme une "solution à un probleme business mesurable", on ne parle plus que de diminuer le nombre de bug, et on se retrouve a essayer de calculer combien ca coute par rapport à combien coutent les bugs... bref, on passe à coté de ce qu'il pourrait apporter. Et en, en partie a cause de ca, ca ne fonctionne pas pour diminuer le nombre de bug.
Je suis convaincu de l'intéret d'avoir des indicateurs sur sa pratique, que l'on soit ébéniste ou developpeur, a partir du moment ou ils sont utilisés comme des outils personnels dans une démarche de progression personnelle et d'amélioration continue. Mais vendus à du management comme une solution mesurable à un outil, pour moi c'est comme dire que le sel est une solution mesurable au probleme des frites qui n'ont pas assez de gout. Alors oui, peu etre que chez macdo ca marche un peu, mais si tu pars sur cette piste y'a des chances que je prefere aller cuisiner avec d'autres personnes.
(bon maintenant faudrait que j'ai le courrage d'effacer tous ces message, de nettoyer un peu l'argumentaire, de mettre ca sur un blog quelque part... mais je usis censé être en vacance là... pardon si je vous ai pris du temps que vous auriez mieux utilisé ailleurs)